麽？

利物浦去年贏得球會史上第六次歐洲冠軍，再在今年一圓三十年的等待，贏得本土聯賽冠軍。這樣的成績，一眾利迷理應十分滿意。不過，一直以來，不少香港以至世界各地的利迷，都對全資擁有利物浦的Fenway Sports Group （“FSG”）甚為不滿，即使球會近交出亮麗的成績，社交媒體上 “FSG Out”的聲音，好像從來沒有減退。

本來筆者作為一名曼聯球迷，實在不應過分操心宿敵的情況，畢竟曼聯和利物浦近幾年可謂此消彼長，要操心也該先操心自己愛隊。不過，説到討厭自己的班主，曼聯球迷在這方面絕對稱得上專家。對於令曼聯一夜間由全球財務最穩健的球會，變成負債金額最高的格拉沙家族，相信即使非曼聯球迷都略知一二，筆者早幾天發表的文章「要不是格拉沙 – 評曼聯班主十五年的功過」，亦詳細分析了曼聯球迷討厭格拉沙家族的種種原因。其實，即使在格拉沙入主之前，曼聯球迷早在上世紀六十年代起，對當時曼聯大股東路易•愛華士（Louis Edwards）和在八十年代接手的馬田（Martin Edwards）兩父子都不大歡迎（愛華士父子的故事，可參閲本欄「 統領曼聯近半世紀的家族」系列文章）。
討厭自己班主，近代當然少不了阿仙奴和紐卡素。這兩隊，甚至近幾年的曼聯，其中一個共通點，都是球隊成績低落，以及發展方向欠缺清晰。球迷怪罪班主管理不善，相對容易理解。這些因素，套用在直到三四年前的利物浦，或許尚能成立。但到了這一兩年，部份利迷仍然在喊“FSG Out”, 就讓人莫名其妙了。
綜合我所觀察到網上利迷對 FSG 的評價，以及和個別利迷的交流，利迷討厭FSG的原因，大致可分為財務和非財務兩種因素。我就斗膽以曼聯球迷的身份，評論各項反FSG理據。先旨聲明，以下内容利迷未必中聼。各位要是有不同意見，不妨留言討論。

-廣告-

先談財務角度。最常聽見的，不外乎就是FSG拒絕投資為利物浦增兵，令利物浦在球員轉會市場上，未能與皇馬曼城之流競爭。的確，利物浦向來都甚少如其他對手般花巨款收購球員，而即使在天價出售古天奴和贏得歐聯冠軍後，2019年夏季轉會窗也近乎零收購。誠然，FSG入主後，早期也有不少失敗個案。但是，這幾年利物浦的進步，不就是靠適當地針對個別位置增強球隊整體實力嗎？這一點，不能抹殺FSG在大數據應用和運動科學方面大力投資的功勞。而且，要談大額收購的話，雲迪克和艾利臣兩人身價也可不算低吧？他們在利物浦的表現有目共睹。利迷們寧願球隊對症下藥適度增兵，還是像早幾年曼聯般藥石亂投？而且筆者以往也分析過，利物浦這兩年的賬面盈利，出售球員溢利佔了絕大多數，撇除這塊，利物浦的的基本盈利能力其實還不算太優秀，現階段能夠靠在轉會市場低買高賣獲利，實在已經很不錯。
還是要繼續評論FSG投資不足的話，大家不如先回想當初FSG何以入主利物浦。George Gillett Jr. 和 Tom Hicks 兩人，稍有點年資的利迷們應該不會陌生吧？這兩名美國人在2007年收購利物浦，還假大空的承諾會出資為利物浦興建新主場。不出兩年，一場金融風暴，令兩人未能償還當初收購球會時的貸款，還把球會推向破產的邊緣。要不是（抱歉，曼聯迷特別喜歡這三個字）FSG出手收購，天曉得今天利物浦會變成甚麽模樣。而且，也別忘了是FSG為利物浦完成了晏菲路球場的擴建工程，提升利物浦比賽日收入能力。有興趣回顧利物浦過去十年的財務表現，可參閲本欄舊文「這十年來做過的事 能令「利」無悔驕傲嗎？」。